\section{Příklad 3}
% Jako parametr zadejte skupinu (A-H)
\tretiZadani{C}

Na začiatok si vyznačíme všetky prúdy v tomto obvode, aby sme vedeli, ktorým
smerom máme počítať.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{circuitikz}[scale=1.2]

        \draw (0, 0)
        to[R=$R_1$, i=$I_{R1}$] (3, 0)
        to[R=$R_2$, i=$I_{R2}$] (6, 0)
        to[R=$R_4$, i>_=$I_{R4}$] (6, -3)
        to[R=$R_5$, i=$I_{R5}$] (3, -3) -- (0, -3)
        to[american voltage source, invert, v<=$U$] (0, 0);

        \draw (3, 0)
        to[R=$R_3$, i>_=$I_{R3}$, *-*] (3, -3);

        \draw (6, 0)
        to[short, *-] (8, 0)
        to[american current source, i=$I_2$] (8, -3)
        to[short, -*] (6, -3);

        \draw (6, -3) -- ++(0, -2)
        to[american current source, i=$I_1$] ++(-3, 0) -- ++(0, 2);

        \draw (3, 0) node[anchor=south] {A};
        \draw (6, 0) node[anchor=south] {B};
        \draw (6, -3) node[anchor=south west] {C};
    \end{circuitikz}
    \caption{Obvod s vyznačenými prúdmi.}
    \label{fig:figure6}
\end{figure}

Použijeme prvý Kirchhoffov zákon, aby sme vypočítali prúdy v uzloch A, B a C.

\begin{gather*}
    A: I_{R1} - I_{R3} - I_{R2} = 0\\
    B: I_{R2} - I_{R4} - I_2 = 0\\
    C: I_2 + I_{R4} - I_{R5} - I_1 = 0
\end{gather*}

\newpage
Teraz si tieto prúdy vyjadríme pomocou napätí.

\begin{gather*}
    I_{R1} = \frac{U - U_A}{R_1}\\
    I_{R2} = \frac{U_A - U_B}{R_2}\\
    I_{R3} = \frac{U_A}{R_3}\\
    I_{R4} = \frac{U_B - U_C}{R_4}\\
    I_{R5} = \frac{U_C}{R_5}
\end{gather*}

Tieto vzťahy dosadíme do rovníc zhora.

\begin{gather*}
    A: \frac{U - U_A}{R_1} - \frac{U_A}{R_3} - \frac{U_A - U_B}{R_2} = 0\\
    B: \frac{U_A - U_B}{R_2} - \frac{U_B - U_C}{R_4} - I_2 = 0\\
    C: I_2 + \frac{U_B - U_C}{R_4} - \frac{U_C}{R_5} - I_1 = 0
\end{gather*}

Keď toto máme vyriešené, upravíme rovnice a pekne si z nich izolujeme $U_A$, $U_B$ a $U_C$.

\begin{gather*}
    -(R_2 R_3 + R_1 R_2 + R_1 R_3) \cdot U_A + (R_1 R_3) \cdot U_B + 0 \cdot U_C = -U \cdot R_2 \cdot R_3\\
    R_4 \cdot U_A - (R_2 + R_4) \cdot U_B + R_2 \cdot U_C = R_2 \cdot R_4 \cdot I_2\\
    0 \cdot U_A + R_5 \cdot U_B - (R_4 + R_5) \cdot U_C = R_4 \cdot R_5 \cdot (I_1 - I_2)
\end{gather*}


Z týchto hodnôt si poskladáme matice.

\[
    \begin{pmatrix}
        -(R_2 R_3 + R_1 R_2 + R_1 R_3) & (R_1 R_3) & 0\\
        R_4 & -(R_2 + R_4) & R_2\\
        0 & R_5 & -(R_4 + R_5)
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
        U_A\\
        U_B\\
        U_C
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
        -U \cdot R_2 \cdot R_3\\
        R_2 \cdot R_4 \cdot I_2\\
        R_4 \cdot R_5 \cdot (I_1 - I_2)
    \end{pmatrix}
\]

Potom už len stačí dopočítať jednotlivé napätia z tejto sústavy rovníc. Aktuálne je rovnica v tvare $A \cdot X = B$,
pričom $X$ je matica, ktorú potrebujeme izolovať, aby sme získali hodnoty $U_A$, $U_B$ a $U_C$. Spravíme to tak,
že oba strany prenásobíme zľava maticou $A^{-1}$, čím dostaneme $A^{-1} \cdot A \cdot X = A^{-1} \cdot B$, čiže
$X = A^{-1} \cdot B$.

\newpage

\subsection{Dosadenie}

\[
    \begin{pmatrix}
        -(31 \cdot 56 + 44 \cdot 31 + 44 \cdot 56) & 44 \cdot 56 & 0\\
        20 & -(31 + 20) & 31\\
        0 & 30 & -(20 + 30)
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
        U_A\\
        U_B\\
        U_C
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
        -110 \cdot 31 \cdot 56\\
        31 \cdot 20 \cdot 0.75\\
        20 \cdot 30 \cdot (0.85 - 0.75)
    \end{pmatrix}
\]

Zjednodušíme.

\[
    \begin{pmatrix}
        -5564 & 2464 & 0\\
        20 & -51 & 31\\
        0 & 30 & -50
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
        U_A\\
        U_B\\
        U_C
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
        -190960\\
        465\\
        60
    \end{pmatrix}
\]

Dopočítame.

\begin{gather*}
    U_A \approx 37.7857\ \Vo\\
    U_B \approx 7.8245\ \Vo\\
    U_C \approx 3.4947\ \Vo\\
    I_{R4} = \frac{U_B - U_C}{R_4} \approx 0.2165\ \Am\\
    U_{R4} = I_{R4} \cdot R_4 \approx 4.3298\ \Am
\end{gather*}